眾聞 那夜凌晨，為何第二次包圍警總...... 撰文: 眾新聞記者

眾聞
那夜凌晨，為何第二次包圍警總......
撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 28.06.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

示威者周三晚（26日）再度包圍警總，事源G20峰會舉行在即，民陣周三晚8時在中環愛丁堡廣場舉行集會，希望喚起國際間對香港反修例的關注。集會完結後，有「佔中輔警」之稱的樹仁大學學生會前會長楊逸朗、青年新政梁頌恆等人，帶頭叫人前往警察總部和平通宵留守。不過，楊逸朗在愛丁堡廣場一帶拿著揚聲器叫喊的時候，數度遇上市民上前質疑他的決定，現場有人亦AirDrop連登討論帖子截圖，呼籲集會人士不要前往警總。

周三晚包圍警總的行動，網民眾說紛紜，算是近日行動中分歧較大的一次。當晚有人呼籲轉場警總後，連登討論區上，出現不少帖子勸阻，有人擔心示威者沒有裝備，而且時間太晚、乏人支援。有人稱覺得「好鬼」，擔心會演變成衝突，在G20前夕添變數；有人指出晚上大部分警員不在大樓內，行動沒有效用，倒不如留力周四的包圍律政中心行動。

包圍警總過後，一名男子涉襲警被捕，立法會議員朱凱廸證實該人是楊逸朗。楊逸朗曾任輔警，傘運時曾被示威者質疑其立場。他在2015年12月立法會二讀《版權（修訂）條例草案》（「網絡23條」），涉嫌與立法會外的垃圾桶焚毀爆炸案有關被捕，經審訊被裁定串謀縱火罪成判監兩年，去年中出獄。

包圍警總時，楊逸朗身上配有裝備。港台片段截圖

示威者到達警總外，築起雨傘牆。美聯社圖片

宣布包圍警總後，周三晚約10時許，警總對出的軍器廠街開始多人，民眾漸漸佔據軍器廠街及部分告士打道馬路及天橋，高峰時期估計約數千人聚集。示威者以長傘、掃帚等物體栓著門柄，又用鐵馬陣圍封大樓多個出入口，以噴漆或膠帶封著掛在牆角的閉路電視。警總大樓上方的玻璃走廊，不時有警員手持攝錄機，對準人群拍攝，每次均觸動示威者神經，有人怒罵：「影咩呀！」，並隨即以鐳射燈射向攝錄機及警員，及後警方乾脆放棄人手拍攝，轉為架設腳架支撐攝錄機。

戴上頭盔及圓盾的警員守住警總其中一道門，有示威者用雨傘阻擋警方前進。鄭靖而攝

戴上頭盔及手持圓盾的軍裝警員，一度看似嘗試在正門大堂側的出口向外推進，但被鐵馬阻隔及示威者舉傘阻擋，氣氛一度緊張，最後警員退回警總大堂。民主派立法會議員許智峯、郭家麒、譚文豪、楊岳橋等人其後到場，呼籲示威者要和平留守，切勿衝擊。有示威者在警總外牆掛起「釋放義士」的布條，掛上一刻全場歡呼，情緒高漲。

臨近凌晨12時，人群中突然出現一陣騷動。一名身穿灰色上衣的男子，被示威者追趕，然後匆匆跑上警總的扶手電梯，到達二樓平台，再拿起一個T型水刮及「雪糕筒」，退到角落。大批記者隨後追上平台，楊岳橋及譚文豪上前了解，獲悉該男子為警員，聲稱要上班。最後警方打開捲閘，讓該男子入內。網上流傳該男子是假扮示威者，嘗試撬開鐵閘及煽動示威者衝擊。警方之後回應指，該男子是到大樓上班途中，被多名示威者蓄意阻撓，於是拿起「雪糕筒」及清潔水撥作防衛，強調該男子沒有扮作示威者或作煽動的行為。

灰衣男子跑上警總二樓平台，手持清潔水刮。鄭靖而攝

與上周五的首次包圍警總相比，今次聚集的人數較少，過了午夜時分人數更是愈來愈少，而且示威者裝備不足，大部分人都沒有頭盔、眼罩等。除了「不撤不散」、「黑警可恥」等口號外，明顯較多情緒宣泄式的叫囂。有示威者在停車場車閘前聚集，每逢有警員在閘內出現，就會高呼「毅進仔」、「唔好叉腰，企直啲」，又有人扮狗叫，或用粗口高聲指罵。

陳先生用噴漆遮蓋本來的糞便及生殖器官圖畫，改寫成「釋放義士」。鄭靖而攝

警總的外牆被噴漆寫上各式各樣的字句，有人在正門旁的牆上畫了糞便及男性生殖器官的形狀。27歲的陳先生看到後，連忙用報紙遮蓋。有人不解，他說：「班藍絲會話我哋搞事㗎。」及後他找到噴漆，直接噴上將圖畫覆蓋，改成寫上「釋放義士」。陳先生向記者解釋，他這樣做是不希望示威者的原意被歪曲。

陳先生估計，盧偉聰及大部分警員都不在大樓內，是夜圍警總的行動，其實是沒有用的，「但係我都會嚟，係因為想支持出來嘅人，同埋表態，畀大家知道我哋嘅不滿。」是否擔心在G20前夕的關鍵時刻再圍警總，會失民意？他說不能擔心太多：「只能希望市民唔只睇眼前的事，係睇大局，我哋咁做背後原因係政府冇回應過我哋嘅訴求，我哋做到嘅都做咗，先逼使我哋做體制外嘅嘢。」

包圍警總，比包圍別的地方風險更大，但陳先生說，即使有法律風險亦要發聲，反問：「我哋可能有犯法，咁警察犯嘅法呢？點解我哋就要驚我哋會犯法，但係警察犯嘅法，完全冇人追究？連成立一個獨立調查委員會都冇？」

警總停車場外圍著鐵馬，拉閘上掛滿雨傘。鄭靖而攝

凌晨2時許，30餘歲的洪先生戴上口罩手套，站在橋底靜靜看著警總。他說，每次出來行動，都有承擔法律責任或身體損傷的心理準備，「唔通個個喺屋企歎冷氣就可以爭取到咩？冇得擔心。」他頓一頓再說：「條例通過咗仲擔心……香港已經輸得太多。」至於將矛頭對著警察，會否感覺不是對準政權，他說，現在示威者其中一個訴求，是要警方回應6.12當天使用不當武力，而且政府本就是一個共同體，所以無論圍哪幢大樓都一樣。

至凌晨約3時半，現場只剩百餘人，警員開始清場行動，驅散示威者。示威者往灣仔方向離開，數十人在灣仔修頓球場外，被搜身及檢查證件。清場期間，在6.12金鐘衝突中被指是帶隊指揮官的英籍總警司陶輝（Rupert Dover）亦在現場。他被大批記者追問，當天是否由他決定施放催淚彈、橡膠子彈、布袋彈，以及警方有否使用過份武力等問題，他沒有回應，現場警員推撞並指駡記者，阻撓傳媒追訪陶輝。

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：